\section{Упруго-пластическая деформация материалов в ТКМ}
\label{sec:9}

\subsection{Общий анализ процесса деформирования твердого тела}
\label{sub:9_1}

Процессы деформации тел в твердом состоянии имеют место при обработке давлением,
резанием, сварке, пайке, порошковой технологии и т.д. Несмотря на различие причин,
вызывающих внутренние напряжения, характер упругих сил везде один и тот же.
Связаны эти силы с межатомным взаимодействием, поэтому анализ процесса деформации
можно вести с общих позиций. Однако всегда следует помнить, что в одних случаях
деформации являются полезными, желательными -- обработка давлением, резание,
термомеханическая и механическая сварка и др., а в других случаях они нежелательны,
т.к. вызывают нежелательные последствия, например, при термической сварке, литье, 
пайке.

Деформация твердых тел бывает упругая и пластическая. \textbf{Упругая деформация}
исчезает, т.е. снимается сразу после прекращения действия сил, её вызывающих (в
механическом смысле обратима). Связана упругая деформация со смещением атомов в
пределах параметров кристаллической решетки. \textbf{Пластическая деформация}
остается после снятия сил, т.е. необратима, остаточна, связана она со сдвигом
микроскопических частей тела -- кристаллов, частей кристаллов, отдельных атомов.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{pics/9_1}
	\caption{}
	\label{fig:9_1}
\end{figure}

Упругая деформация всегда предшествует пластической. Поэтому общая деформация в момент действия нагрузки или является только упругой при небольших деформациях, или состоит из упругой и пластической. В любом случае упругая составляющая деформации исчезает после снятия нагрузки, т.е. она обратима в механическом смысле. Это иллюстрирует рисунок \ref{fig:9_1}, где изображена зависимость т.н. истинного нормального напряжения $\sigma_i = \frac{P_i}{F_i}$ от истинной деформации $\varepsilon_i = \ln\frac{l_i}{l_0}$при одноосном нагружении, где $P_i$, $F_i$, $l_i$ -- текущие внешние усилия, площадь сечения, длина рабочей части испытываемого образца; $l_0$ -- начальная длина рабочей части образца (очевидно, что при малых деформациях $\varepsilon_i = \delta_i = \frac{\Delta l_i}{l_0}$, где $\Delta l_i = l_i - l_0$, а $\delta_i$ -- относительное удлинение). Прямолинейный участок OD графика характеризует упругую деформацию, где напряжение с ростом $\varepsilon_i$ возрастает линейно по закону Гука $\sigma_i = E \varepsilon_i$ ($E$ -- модуль Юнга или модуль упругости материала). После достижения предела текучести $\sigma_T (\varepsilon_T)$ характер зависимости $\sigma_i (\varepsilon_i)$ резко изменяется: она становится более пологой и нелинейной, материал теперь ``течет''. При достижении максимальной нагрузки происходит разрыв материала.

Линия DK характеризует пластичность материала. Чем она положе и длиннее, тем
пластичнее материал. В этой области происходит обработка давлением. Величина
максимально возможной деформации $\varepsilon_{max} - \varepsilon_\tau$ называют
запасом пластичности.

Ввиду важности для расчетов участка кривой $\sigma_i (\varepsilon_i)$ в области пластичности (см. раздел 9.3), зависимость DK аппроксимируют математическими зависимости по закону степенной зависимости:
\[
	\sigma_i = A \varepsilon_i^n
\]
или по закону экспоненциальной зависимости:
\[
	\sigma_i = A_1 e^{\varepsilon_i}
\]

...Если снова нагружать материал, то мы снова пойдем по линии CA и вернемся в
точку A. Очевидно, что напряжение в точке A -- новый предел текучести. Таким
образом, материал становится прочнее, упрочняется, но менее пластичным, т.к. запас
пластичности понижается. С ростом температуры кривая DK становится более пологим,
а запас пластичности увеличивается.

Чтобы понять характер деформаций, необходимо вспомнить об их природе. При
деформировании внешние силы совершают над образцом работу $A$, которую в расчете
на единицу массы обозначим $A_\text{вн}$. Эту работу можно разделить на обратимую
работу по упругому изменению объема и формы тела, созданию внутренних дефектов
внутри тела $A$ и необратимую работу по преодолению сил внутреннего трения
$A_\text{но}$:
\[
	A_\text{вн} = A + A_\text{но}
\]
Величина $A$ приводит к упругим изменениям межатомных расстояний и другим
искажениям внутреннего строения тела. Составляющая $A_\text{но}$ расходуется на
преодоление сил трения большей частью при сдвиге микроскопических частей тела
друг относительно друга и в конечном счете рассеивается в теле в виде тепла,
повышая его температуру.

Если тепло внутреннего трения отводить от тела, т.е. поддерживать температуру
постоянной, а процесс считать равновесным, то используя объединенное уравнение
1-го и 2-го законов термодинамики:
\begin{equation}
	T \dd S = \delta A_\text{внутр} + \dd U
	\label{eq:9_1}
\end{equation}
где $A_\text{внутр}$ -- работа внутренних сил упругости материала, определением
свободной энергии
\begin{equation}
	F = U - T \cdot S \quad \rightarrow \quad \dd F = \dd V - T \dd S
	\label{eq:9_2}
\end{equation}
можно получить
\[
	\Delta F = - A
\]
т.е. обратимая работа деформации равна изменению удельной свободной энергии
(термодинамического потенциала) тела; где $A$ -- работа внешних сил (на единицу
массы). Однако, величиной $\Delta F$ неудобно пользоваться, т.к. она не
характеризует состояние материала от точки к точке. Поэтому введем понятие
удельной свободной энергии деформации $\bar{F}$ \si{\joule\per{\cubic\metre}}:
\[
	\bar{F} = \qty(\pdv{F}{\bar V})_T
\]

Величина $\bar{F}$ характеризует изменение свободной энергии при бесконечно малом
изменении удельного объема тела $\bar V$ в процессе деформирования при постоянной
$T$. Ввиду малости изменения энтропии твердого тела при деформации $\bar F$
близка к локальной объемной интенсивности упругой составляющей внутренней энергии
$\bar{U}_y = \qty(\pdv*{U_y}{\bar V})_T$, т.е. $\bar F = \bar{U}_y$. Для
макроскопического тела $\bar F$ является функцией координат, времени,
температуры, давления и других физических параметров, т.е.
$\bar F = \bar F (x, t, z, \tau, T, p)$. При абсолютном нуле температур
($T = 0$), когда нет теплового движения атомов и электронов, можно написать
строго:
\[
	\bar{F}_{T=0} = \bar{U}_{y.x} = \qty(\pdv{U_y}{\bar V})_{T=0},
\]
где $\bar{U}_{y.x}$ -- так называемая удельная внутренняя энергия ``холодного''
деформирования, которая связана с чисто механическим (под действием внешних
сил) смещением атомов из положений равновесия.

Величина $\Delta F$ связана с деформацией -- чем больше деформация, тем больше
изменяется $F$. Изменение $\Delta F$ всегда больше нуля. В то же время $\bar F$
больше нуля при растяжении и меньше нуля при сжатии.

При упругой деформации практически вся обратимая работа идет на изменение формы и
размеров. За исключением небольшой части, связанной с неравновесностью процесса,
т.е. $\bar{F} \approx \bar{U}$, где $\bar{U}$:
\begin{equation}
	\bar{U} = \qty(\pdv{U}{\bar V})_{T = 0}
\end{equation}
холодное деформирование, которое связано с чисто механическим смещением атомов.

Упругую деформацию почти полностью можно вернуть в источник. При пластической
деформации (ПД) большая часть работы тратится на трение, и вернуть эту часть в
источник невозможно из-за хаотичности сдвигов. Другая часть, связанная с $\bar{F}$
также тратится на изменение объема и формы или на создание дефектов. Однако, в этом
процессе $\bar{F}$ следует разделить на две части: $\bar{F}_1$ -- удельная, связанная
с упругим изменением объема и формы, т.е. происходит упруго-пластическая деформация;
$\bar{F}_2$ -- часть удельной свободной энергии, направленной на образование дефектов
в материале (дислокаций, вакансий, пор и других искажений структуры):
\[
	\bar{F} = \bar{F}_1 + \bar{F}_2
\]

Энергию, связанную с $F_1$ можно вернуть в источник, а связанную с $F_2$ остается
в материале. Она может составлять до 20\% деформации. Но её также можно снять с
материала при нагреве (отжиге), длительной выдержке и т.д. Снятие остаточных
напряжений таким образом называется \emph{релаксацией}.

Из приведенного должно быть понятно, что диаграмма деформации не только механическая,
но и энергетическая. Площадь треугольника ADF и есть $\bar{F}$. Площадь треугольника
ABC также связана с энергией 
\[
	\Delta F = \int\limits_{V_0}^{V_t} \bar{F}_1 d \bar V = \bar{V}_0 \int\limits_0^{\varepsilon_t} \sigma_i d\varepsilon_i
\]

Оставшаяся площадь в сумме равна работе пластического формоизменения
\[
	\Delta F = \int\limits_{V_t}^{V} \bar{F}_2 d \bar V + A_\text{но} = \bar{V}_0 \int\limits_{\varepsilon_t}^{\varepsilon_i} \sigma_i d\varepsilon_i
\]

Таким образом, зная распределение свободной энергии в материале, можно рассчитать любой процесс деформации. Однако, на практике пользуются не $\bar{F}$, а истинным напряжением 
\begin{equation}
	\vec{\sigma}_i = \qty(\pdv{\vec{P}}{S})_T \dd{3}
\end{equation}
где $\partial\vec{P}$ -- элементарная сила, действующая на площадке $\partial S$.

В отличие от жидкости, где напряжение (давление) изотропно ($\sigma_i = -P$), 
напряжение в твердом теле зависит от положения площадки, её направления и месте. 
Однако, если отвлечься от анизотропности напряжения и поместить твердое тело в
жидкость, сжимая его со всех сторон одинаково, то можно показать, что
\[
	\bar{F} = \qty(\pdv{F}{\bar{V}})_T = \sigma_i
\]

Если учесть изменение температуры тела (нагрев) в результате деформации, то изменение
напряжения будет включать не только механическую, но и тепловую часть. Это связано с
изменением частоты и амплитуды колебания электронов, анионов и т.д.
\[
	p = - \sigma_i = p_\text{х} + p_\text{т}
\]
где $p_x$ -- т.н. давление холодной деформации:
\[
	p_\text{х} = - \qty(\pdv{U}{\bar{V}})_{T = 0};
\]
$p_T$ -- тепловое давление, которое всегда скалярно, т.е. имеет знак, но не направление:
\[
	p_\text{т} = \frac{\Gamma(\bar{V}) ~ c_V ~ T}{\bar{V}}
\]
где $c_v$ -- удельная теплоемкость тела при постоянном объеме; $\Gamma(\bar{V})$ 
-- коэффициент Грюнайзена, который слабо зависит от $\bar{V}$. Для недеформированного
тела при нормальных условиях
\[
	\Gamma = \Gamma_0 = \frac{\beta_T ~ c_0^2}{c_v}
\]
где $c_0$ -- скорость звука в теле при нормальных условиях. Для металлов в этих условиях $\Gamma_0 \approx 2$.

Процесс деформирования можно изучать с двух позиций:
\begin{enumerate}
	\item смещение микроскопических частей тела из положения равновесия (на 
		микроуровне). Для этого необходимо знать параметры тонкой структуры
		материала -- параметры решетки, энергию взаимодействия и т.д.
	\item рассматривать деформации как макроскопические явления
\end{enumerate}

Первый путь называется физикой упругопластических деформаций, второй -- механикой упругопластических деформаций.

\subsection{Физические основы упругопластических деформаций}
\label{sub:9_2}

\subsubsection{Деформация бездефектного монокристалла}
\label{sub:9_2_1}

Свойства поликристаллического тела в целом изотропны, но в пределах одного 
монокристалла наблюдается анизотропия. Рассмотрим деформацию отдельного кристалла,
принимая его достаточно большим, чтобы пренебречь краевыми эффектами.

Упругую деформацию можно объяснить, рассматривая зависимость потенциальной энергии
$U(x)$ или силы $P(x)$ между двумя атомами от расстояния между ними (рис. \ref{fig:9_2}). При упругой деформации отклонения атомов от положения равновесия $x_0$ невелики, поэтому участок кривой $P(x)$ или $U_\text{п}(x)$ вблизи точки $x_0$ можно приближенно спрямить и считать, что его смещение пропорционально силе. Суммарная упругая деформация всего тела складывается из изменений расстояний между каждой парой атомов на расстояния меньше межатомных, и, следовательно, она линейно зависит от $P$, т.е. выполняется закон Гука. При этом происходит некоторое изменение объема тела. При снятии внешней нагрузки ($P = 0$) все атомы возвращаются в исходные равновесные положения, и деформация исчезает.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{pics/9_2}
	\caption{}
	\label{fig:9_2}
\end{figure}

Пластическая деформация может быть значительной (до десятков процентов), и объяснить её смещением атомов друг от друга невозможно. Очевидно, что .... -- сдвиг частей относительно друг друга на расстояние, большее, чем параметры кристаллической решетки.

В кристаллах всегда имеются определенные плоскости с более густой заселенностью атомами, чем другие. Силы взаимодействия между атомами на этих плоскостях больше, чем на других. поэтому при деформировании именно эти плоскости остаются целыми и скольжение будет проводиться вдоль именно этих плоскостей. Характер этих скольжений зависит от типа решетки.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{pics/9_3}
	\caption{}
	\label{fig:9_3}
\end{figure}

Например, в ГЦК решетке наиболее плотноупакованная плоскость ABC. В ОЦК -- две плоскости. В гексагональной решетке плоскости скольжения -- основания (2 шт), поэтому такие металлы малопластичны (цинк). Металлы с ОЦК решеткой более пластичны -- Al, Pb, Ni, Cu, $\gamma$-Fe.

При действии внешних сил напряжение на одной или нескольких плоскостях скольжения достигает предельного, и плоскость начинает скользить. Очевидно, что плоскость должна быть ориентирована благоприятно к внешнему напряжению. Такие направдения легко определить. Рассмотрим одноосное растяжение элементарного параллелепипеда или цилиндра (рис. \ref{fig:9_4}). Сила $P$ вызывает в поперечном сечении AC напряжение $\sigma_i = P / S_{AC}$. На произвольной площадке AB, расположенной под углом $\alpha$ к сечению AC, полное напряжение будет равно $\sigma_y = P / S_{AB} = (P \cos\alpha) / S_{AC} = \sigma_i \cos\alpha$. Составляющими $\sigma_y$ являются нормальное напряжение $\sigma_n = \sigma_y \cos\alpha = \sigma_i \cos^2\alpha$ и касательное напряжение $\tau = \sigma_i \cos\alpha \sin\alpha = \sigma_i \sin{2\alpha}/2$. Максимальное значение $\tau$ достигается при $\alpha = \SI{45}{\degree}$ и равно $\tau_\text{max} = \sigma_i / 2$. Таким образом, наиболее благоприятно в отношении сдвига ориентированы плоскости, находящиеся под углом \SI{45}{\degree} к действующему усилию (рис. \ref{fig:9_5}).

\begin{figure}
	\centering
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.4\linewidth]{pics/9_4}
		\captionof{figure}{}
		\label{fig:9_4}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.4\linewidth]{pics/9_5}
		\captionof{figure}{}
		\label{fig:9_5}
	\end{minipage}
\end{figure}

Когда касательные напряжения на одной или нескольких плоскостях скольжения ориентированы под углом (близким к) \SI{45}{\degree}, это напряжение достигает максимального значения, достаточного для сдвига, начинается скольжение, которое сопровождается резким сдвигом (порядка 1000 межатомных расстояний). После этого на заданной плоскости скольжение прекращается, но появляется на другой, отстоящей от первой на расстояние порядка 100 межатомных. В начале деформации такие пачки скольжения 1 перемежаются участками 2, на которых скольжение еще не началось. При дальнейшем росте внешней нагрузки ПД развивается, что сопровождается появлением все большего числа пачек скольжения из разных участков кристалла. В дальнейшем вступают другие плоскости, лежащие под углом, отличающемся от \SI{45}{\degree}. 